이게 무슨 상황이야? 왜 잠도 안자고 앉아있고. 이 상은 왜 치우지도 않았어? 혼수에미는?
나갔어요.
뭐?
 지들 식구 다 끌고 나갔다구요. 내남편 내가 먹여살리겠다고 당당히 끌고 나갑디다. 손주새끼들 앞세워 보따리 싸서 나가는데, 하도 기가 차서 이러구 넋놓고 앉아있네요.
 무슨 말을 어떻게 했길래 애들이 나가? 또 뭐라고 했어?
뭐라고 한것도 없어요.
툭하면 나가라고 하잖아.
내가 괜히 나가라고 해요? 집 못잡힌다고 했더니 그런 부모 필요없다고 지입으로 먼저 나간답디다. 살다 살다 별꼴을 다 보고 사네요. 아들놈도 소용없어요. 지 마누라 엉덩이 쫄래쫄래 따라 가는데, 저게 내가 낳서 키운 자식 맞나 싶드라구요.
나만 없으면 사건사고 터지는건 어떻게 지구대나 집구석이나 똑같애. 도좀 닦어. 도대체 도 닦으랬더니 뭘 닦은거야? 에이.
행여라도 이것들 다시 불러들일 생각말아요. 나가서 직싸게 고생해봐야 부모 그늘이 좋다는거 알죠.
남말하지 말어.
뭐요?
곡소리 나게 생긴건 당신이야.  제사 지내? 이거나 치워. 
